\documentclass[twocolumn]{revtex4}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{textcomp}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{siunitx}
\sisetup{
  output-decimal-marker={,},
  separate-uncertainty
}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks = true,
  allcolors = {black}
}

\DeclareMathOperator{\divergence}{div}

\begin{document}

\title{Atomfallen}

\author{Christopher Deutsch}

\email[E-Mail:\,]{christopher.deutsch@uni-bonn.de}

%\affiliation{Institut, Adresse}


\begin{abstract}
%
Es werden Atomfallen erklärt und deren Zweck dargestellt. Zur Erläuterung wird jeweils eine Ionenfalle (Paul-Falle) sowie eine Falle für neutrale Atome (magneto-optische Falle) vorgestellt. Anschließend folgt ein Vergleich der beiden Fallen und ihrer Parameter.
%
\end{abstract}

\maketitle

\section{Einführung}
Viele Fortschritte der modernen Atomphysik konnte durch die Entwicklung neuer Methoden zur Isolation und Manipulation quantenmechanischer Systeme gemacht werden.
Solche Methoden umfassen unter anderem das Fangen von Atomen in sog.~Atomfallen, aber auch das Kühlen dieser Teilchen durch Laserkühlen.
Atomfallen dienen dem Einschluss von Atomen in einem endlichen Raumvolumen über längere Zeit, durch ortsabhängige Kräfte.
In diesem Sinne wäre eine Gasflasche, die ein Gas durch die Gefäßwand im Volumen einschließt, bereits als Atomfalle zu klassifizieren.
In der Atomphysik ist jedoch Fangen von Atomen ohne materielle Wände wünschenswert, da die harten Stöße mit der Gefäßwand Einfluss nimmt auf die innere Struktur des Atomgases.
Darüberhinaus steht das Gas im thermischen Kontakt mit der Umgebung, was ().
Dazu verwendet man Kräfte (?), welche einen Potentialtopf mit einer charakteristischen Tiefe $\Delta E$ erzeugen.
Oftmals wird die Energie der Teilchen durch eine Temperatur~$T$ gemäß:
\begin{align}
	E = k_\mathrm{B} \cdot T
\end{align}
angegeben.
In diesem Sinne ist die Kühlung für Atomfallen wichtig, da nur Teilchen mit einer Energie $< \Delta E$ in einer Falle gefangen werden können.
Wichtige Anwendungen:
\begin{itemize}
	\item Strukturuntersuchung von Materie bei tiefen Temperaturen (BEC, Ionenkristalle)
	\item hochauflösende Spektroskopie
	\begin{itemize}
		\item Dopplereffekt, Zeitdilatation
		\item Frequenzstandards / Atomuhren (NP 1989: Ramsay, Paul, Dehmelt)
	\end{itemize}
	\item Manipulation quantenmechanischer Systeme einzelner Teilchen
\end{itemize}

\section{Ionenfallen}
Zum Fangen von Ionen (\emph{Ionenfallen}) kann die Kraft auf geladene Teilchen im elektromagnetischen Feld ausgenutzt werden (Lorentzkraft).
Tendenziell ist die Kraft auf freie Ladungen groß im Vergleich zur Kraft auf el. / mag. Dipole in inhomogenen Feldern (optische Pinzette, Magnetfalle) oder Streukraft (magneto-optische Falle).
Daher können bereits mit Betriebsspannungen der Größenordnung $100\,\mathrm{V}$ hohe Fallentiefen von $10^6\,\mathrm{K}$ erreicht werden.
Eine Beschränkung der möglichen Methoden stellt das Earnshaw-Theorem dar.
Dieses besagt, dass kein Fangen von Teilchen in einem endlichen Raumvolumen durch elektrostatische Kräfte möglich ist.
Die Aussage folgt mithilfe des Gauß'schen Integralsatzes aus der Maxwell-Gleichung:
\begin{align}
	\divergence \vec{E} = 0
\end{align}
dabei wurde die Annahme eines ladungsfreien Raumes getroffen.
Mögliche Lösungen dieses Problems sind dabei, die Verwendung von Ladung in Form eines geladenen Drahtes im Zentrum der Falle, so dass sich das Atom mit endlichem Drehimpuls im Orbit um diesen Draht befindet (\emph{Kingdon-Falle}).
Eine weiter Lösung ist die verwendung von magneto- und elektrostatischen Feldern (\emph{Penning-Falle}) oder die Verwendung von elektrischen Wechselfeldern (\emph{Paul-Falle}) auf die sich hier konzentriert werden soll.

\subsection{Lineare Paul-Falle}
Die lineare Paul-Falle besteht aus vier Elektrodenstäben in Quadrupol-Konfiguration Abb.~\ref{}, welche mit einer Wechselspannung betrieben werden, wobei gegenüberliegende Elektroden in Phase sind.
Eine solche Konfiguration erzeugt ein Sattelpotential in der $x$-$y$-Ebene, was bedeutet, dass die Lage des Ions im Potential stets nur in einer Raumrichtung stabil ist und in der Anderen instabil.
Bei der linearen Paul-Falle wird die Trägheit des Ions ausgenutzt, um durch eine Wechselspannung hoher Frequenz (typisch Radiofrequenz $1$ - \SI{10}{MHz}) eine stabile Lage in beiden Raumrichtungen zu erzeugen.
Das Lösen der Bewegungsgleichung (Mathieu-DGL.) für ein Ion liefert die Stabilitätsbedingung:
\begin{align}
	q_x = \frac{2 e V_0}{\Omega^2 M r_0^2} \leq \num{0.9}
\end{align}


\section{Fallen für neutrale Atome}

Zum Fangen neutraler Atome kann nichtmehr die Kraft auf freie Ladungsträger verwendet werden.
Ein neuer Mechanismus \emph{Streukraft} muss verwendet werden, um Kraftübertragung auf das Atom zu ermöglichen.

\subsection{Streukraft}
Die Streukraft beruht auf dem Impulsübertrag des Photons bei Absorption im Atom.
Dazu betrachtet man das Atom als Zweiniveausystem mit Niveauabstand $\Delta E = \hbar \omega$. Von rechts werde ein Laser mit der Frequenz $\omega$ eingestrahlt. Bei der Absorption eines Photons des Lasers, geht das Elektron des Atoms in den angeregten Zustand über. Dabei Absorbiert das Atom ebenfalls den Photonenimpuls, welcher in Propagationsrichtung des Lasers zeigt.
Da der angeregte Zustand des Atoms nur endliche Lebensdauer $\tau$ hat, wird das Atom durch spontane Emission abgeregt, wobei ein erneuter Impulsübertrag (abh. von Emissionsrichtung des Photons).
Diese findet isotrop statt, d.h. ohne ausgezeichnete Raumrichtung, was dazu führt, dass im statistischen Mittel über viele Emissionsprozesse kein Impulsübertrag (bei der Emission) stattfindet.
Der Impulsübertrag der Absorption ist aufgrund der ausgezeichneten Propagationsrichtung des Lasers, jedoch stets gleich, was zu einer Kraft in Laserrichtung führt.

\subsection{Magneto-optische Falle}
Der Mechanismus der Streukraft wird bei der magneto-optischen Falle (MOT)  ausgenutzt, um eine rücktreibende Kraft auf die Atome (zu übertragen).
Dabei wird exemplarisch die Zeeman-Aufspaltung $\Delta E = g_\mathrm{J} \mu_\mathrm{B} m_\mathrm{J} B$ im $J=0$, $J=1$ Zweiniveausystem dargestellt.
Zunächst erfolgt die Betrachtung in einer Raumdimension.
Wird ein Magnetfeld mit konstantem Gradienten und Nullpunkt im Zentrum der Falle überlagert, so spaltet das dreifach entartete $J=1$-Niveau gemäß der magnetischen Quantenzahl $m_\mathrm{J}$ in drei separate Niveaus.


Abschließender Vergleich


\begin{thebibliography}{}
\bibitem{foot}
C.\,J.\,Foot, {\it Atomic Physics} (Oxford University Press, 2005) 1st ed.

\bibitem{trapping}
C.\,E.\,Wieman, D.\,E.\,Pritchard, D.\,J.\,Wineland, {\it Atom cooling, trapping, and quantum manipulation}, Rev. Mod. Phys. \textbf{71}, 2 (1999)

\end{thebibliography}


\end{document}
